**燕昭襄王**，**姬**姓，名**職**，中國[戰國時期的](../Page/戰國時期.md "wikilink")[燕國君主](../Page/燕國.md "wikilink")。[燕王噲之子](../Page/燕王噲.md "wikilink")。简称**昭王**或**襄王**。燕王噲死后，燕人共立为燕王，在位期間燕將[秦開大破](../Page/秦開.md "wikilink")[東胡及朝鮮](../Page/東胡.md "wikilink")\[1\]、上將軍[樂毅聯合五國](../Page/樂毅.md "wikilink")[攻齊](../Page/濟西之戰.md "wikilink")，佔領[齊國七十多城](../Page/齊國.md "wikilink")（齊國疆土只剰[莒](../Page/莒國.md "wikilink")、[即墨二城](../Page/即墨.md "wikilink")），造就了燕國盛世。

## 生平

[燕王噲](../Page/燕王噲.md "wikilink")[禪讓給相國](../Page/禪讓.md "wikilink")[子之](../Page/子之.md "wikilink")，[太子平因要党聚众](../Page/太子平.md "wikilink")，将军[市被围公宫](../Page/市被.md "wikilink")，攻子之，不克。將軍市被及百姓反攻太子平，將軍市被及太子平死，以徇。[齊宣王起兵](../Page/齊宣王.md "wikilink")[攻破燕國](../Page/齊破燕之戰.md "wikilink")，王噲被殺，子之亦死，後礙於[三晉](../Page/三晉.md "wikilink")、[楚](../Page/楚.md "wikilink")、[秦等](../Page/秦.md "wikilink")[諸侯反對聲浪](../Page/諸侯.md "wikilink")，又有燕人叛亂的狀況下，迫使齊軍不得不撤退。時[趙國從](../Page/趙國.md "wikilink")[韓國接回公子職](../Page/韓國_\(戰國\).md "wikilink")，派[樂池護送公子職回國](../Page/樂池.md "wikilink")，燕人共立公子職，是为燕昭王。

昭王登位之初，決心要令[燕國強大](../Page/燕國.md "wikilink")，故四處尋找治國的良才。因禮待老臣[郭隗](../Page/郭隗.md "wikilink")，築宮而敬以為師，結果各國群賢聚集燕國，史載“[樂毅自魏往](../Page/樂毅.md "wikilink")、[鄒衍自齊往](../Page/鄒衍.md "wikilink")、[劇辛自趙往](../Page/劇辛.md "wikilink")，士爭趨燕”。唐代詩人[陳子昂有詩](../Page/陳子昂.md "wikilink")：“南登碣石館，遙望黃金台，丘陵盡喬木，昭王安在哉！”即是形容燕昭王以重金聘用了[蘇秦](../Page/苏秦.md "wikilink")。《[戰國策](../Page/戰國策.md "wikilink")》裡也記載他千金市馬的故事，一時燕國成為“人才高地”。燕昭王三十年（前284年）燕國聯合五國[攻齊](../Page/濟西之戰.md "wikilink")，上將軍樂毅攻破齊國，佔領齊國七十多城（齊國疆土只剰[莒](../Page/莒國.md "wikilink")、[即墨二城](../Page/即墨.md "wikilink")），成就了燕國最輝煌的時期。

昭王任內（前283年）有燕將[秦開在](../Page/秦開.md "wikilink")[東胡作為燕國的人質](../Page/東胡.md "wikilink")，東胡人很信任他。秦開歸國後，起兵襲擊東胡及朝鮮，「東胡卻千餘里」、取朝鮮“地二千餘里，至滿番汗爲界”，結果大大開拓了燕國的疆域，遼東及遼西地區成為燕國版圖，而燕國亦隨即開始修築北長城。北長城西端起自[造陽](../Page/造陽.md "wikilink")（今[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[張家口市](../Page/張家口市.md "wikilink")[宣化縣東北](../Page/宣化縣.md "wikilink")），向東到達[襄平](../Page/襄平.md "wikilink")（今[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[遼陽市北面](../Page/遼陽市.md "wikilink")）\[2\]\[3\]\[4\]。

## 在位年代

《史記·六國年表》及《燕世家》並作為前311年至前279年，在位33年。

即位年方面，舊有說法是前311年為燕昭王元年。但據近年新出土的《燕王職壺》，有刻銘曰：「唯郾王職，踐祚承祀，厇幾三十，東會盟國，命日壬午，克邦毀城，滅郊之獲。」該壺說明燕入臨淄在燕昭王三十年，即《秦本紀》秦昭王二十三年（前284年）五國攻齊之事。依此回推，則昭王元年應在前313年左右\[5\]。

卒年方面，《樂毅列傳》記載，燕臣樂毅率燕軍循齊五年，後燕昭王死，燕惠王即位，樂毅被疑而奔趙，傳統說法是發生於前279年。《趙世家》記載「惠文王十七年（前282年，白光琦說為前281年），樂毅將趙師攻魏伯陽」，據《六國年表》及近人整理過後的《戰國年表》，該年燕昭王尚在世。一說此時樂毅己奔趙，並以此推定卒年在前281年，在位33年\[6\]。一說攻魏伯陽之將非樂毅\[7\]，另一說伯陽在趙魏邊界處，樂毅身兼趙燕2國之相，故能率趙軍攻魏\[8\]。

因各方說法頗有道理，故燕昭王卒年乃從《史記·六國年表》及《燕世家》，在前279年；即位年從前313年說，則在位有35年。

## 公子職與燕昭王

許多書都寫著燕昭王是太子平，但有一種說法是太子平與將軍市被同在內亂中被殺，後來繼位的燕昭王是原先在趙國的質子公子職，這在考古出土中可證實，應該已經沒有疑問，「燕王職」即公子職及燕昭王。

古代史籍中記載出現的矛盾，應該有兩種來源：一是「公子平」（《史記》誤改為「太子平」）出於《戰國策》\[9\]，另一「公子職」的說法則出於《竹書紀年》。

在《史記·燕召公世家》「燕子之亡二年，而燕人共立太子平，是為燕昭王」，應是據《戰國策·燕一·燕王噲既立》「二年，燕人立公子平……」。其後認同「太子平為燕昭王」的各家說法，包含史記《燕召公世家》在內，應該都是源於這一則材料。但有些學者已經指出，戰國策中的公子「平」，當為公子「職」之誤，而史記抄錄時，又將「公子平」誤寫成「太子平」，因此舛誤更甚。《史記集解》、《史記索隱》也支持燕昭王為太子平而否定趙國送公子職回國繼位的說法，但都只是很主觀的推論，沒有確實的證據。

而另一說法燕昭王為公子職，應該是源出於《竹書紀年》。「徐廣曰：《紀年》云立燕公子職。」（《史記六國年表》集解）。《竹書紀年》則說：「子之殺公子平，不克」。《史記六國年表》：「君噲及太子、相子之皆死」。《趙世家》稱武靈王十年，「齊破燕。燕相子之為君，君反為臣。十一年，王召公子職於韓，立為燕王，使樂池送之。」

莫衷一是的說法，到了1950年代中國大陸挖出一些戰國兵器後，才得到有實物證據支持的可靠說法。近世出土燕國兵器銅戈及寶劍，有「郾（燕）王職」，器多出燕下都，亦曾出於山東之益都、臨朐，此「郾王職」即公子職，亦即燕昭王，兵器之出於山東，當為伐齊時所遺留。這些證據已經證實燕昭王是公子職而不是太子平。

學者方詩銘在《古本竹書紀年輯證》的論述：《史記·趙世家》：「（趙武靈王）十年，……齊破燕，燕相子之為君，君反為臣。十一年，王召公子職於韓，立以為燕王，使樂池送之。」集解：「徐廣曰：『《紀年》亦云爾。』」索隱：「《燕系家》無其事，蓋是疏也。今此云『使樂池送之』，必是憑舊史為說，且《紀年》之書，其說又同。」《存真》據此作「『趙召燕公子職於韓，立以為燕王，使樂池送之』」；《輯校》作「趙立燕公子職」。皆列於今王五年。《國策‧燕策一》：「子之三年，燕國大亂，百姓恫怨。將軍市被、太子平謀，將攻子之。……太子因數黨聚眾，將軍市被圍公宮，攻子之，不克。（將軍市被及）百姓乃反攻，太子平、將軍市被死已殉國。……二年，燕人立公子平，是為燕昭王。」楊寬先生以「將軍市被及」五字為衍文（《戰國史》第103頁），是《史記‧燕世家》集解、索隱引《六國年表》云：「君噲及太子、相子之皆死。」（詩銘案：今本刊去「太子」二字，誤。）是《紀年》、《國策》、《六國年表》皆稱太子平已死，其後被立為昭王之公子平，自不得為太子平。《國策》簡札訛舛，《史記‧燕世家》照錄策文，又有竄改，以致聚訟紛紜，莫衷一是。實則市被本太子平之黨，攻子之不克，百姓乃反攻太子平及將軍市被，二人皆「死已（以）殉國」。《燕策》稱所立者為「公子平」，稱「公子」而不稱「太子」，其誤當在「平」字，《燕世家》則改「公子」為「太子」，益滋混亂。（《戰國策》鮑彪、吳師道校注本更據《燕世家》之文改「公子」為「太子」，誤。）雷學淇《竹書紀年義證》卷40云：「《燕策》立太子平句，本是立公子職之誤，《燕世家》又承其訛也。」是。

以前的眾說紛紜，經學者反覆推敲不同史料間的邏輯性，加上地下文物的出土，燕昭王名職，現在已成明確的定論。

## 在位年與西曆對照表

<div class="NavFrame" style="clear: both; border: 1px solid #999; margin: 0.5em auto;">

<div class="NavHead" style="background-color: #CCCCFF; font-size: 100%; border-left: 3em soli; text-align: center; font-weight: bold;">

在位年與西曆對照表

</div>

<div class="NavContent" style="padding: 1em 0 0 0; font-size: 100%; text-align: center;">

| 燕昭王                            | 元年                             | 2年                             | 3年                             | 4年                             | 5年                             | 6年                             | 7年                             | 8年                             | 9年                             | 10年                            |
| ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ |
| 西元                             | 前313年                          | 前312年                          | 前311年                          | 前310年                          | 前309年                          | 前308年                          | 前307年                          | 前306年                          | 前305年                          | 前304年                          |
| [干支](../Page/干支.md "wikilink") | [戊申](../Page/戊申.md "wikilink") | [己酉](../Page/己酉.md "wikilink") | [庚戌](../Page/庚戌.md "wikilink") | [辛亥](../Page/辛亥.md "wikilink") | [壬子](../Page/壬子.md "wikilink") | [癸丑](../Page/癸丑.md "wikilink") | [甲寅](../Page/甲寅.md "wikilink") | [乙卯](../Page/乙卯.md "wikilink") | [丙辰](../Page/丙辰.md "wikilink") | [丁巳](../Page/丁巳.md "wikilink") |
| 燕昭王                            | 11年                            | 12年                            | 13年                            | 14年                            | 15年                            | 16年                            | 17年                            | 18年                            | 19年                            | 20年                            |
| 西元                             | 前303年                          | 前302年                          | 前301年                          | 前300年                          | 前299年                          | 前298年                          | 前297年                          | 前296年                          | 前295年                          | 前294年                          |
| [干支](../Page/干支.md "wikilink") | [戊午](../Page/戊午.md "wikilink") | [己未](../Page/己未.md "wikilink") | [庚申](../Page/庚申.md "wikilink") | [辛酉](../Page/辛酉.md "wikilink") | [壬戌](../Page/壬戌.md "wikilink") | [癸亥](../Page/癸亥.md "wikilink") | [甲子](../Page/甲子.md "wikilink") | [乙丑](../Page/乙丑.md "wikilink") | [丙寅](../Page/丙寅.md "wikilink") | [丁卯](../Page/丁卯.md "wikilink") |
| 燕昭王                            | 21年                            | 22年                            | 23年                            | 24年                            | 25年                            | 26年                            | 27年                            | 28年                            | 29年                            | 30年                            |
| 西元                             | 前293年                          | 前292年                          | 前291年                          | 前290年                          | 前289年                          | 前288年                          | 前287年                          | 前286年                          | 前285年                          | 前284年                          |
| [干支](../Page/干支.md "wikilink") | [戊辰](../Page/戊辰.md "wikilink") | [己巳](../Page/己巳.md "wikilink") | [庚午](../Page/庚午.md "wikilink") | [辛未](../Page/辛未.md "wikilink") | [壬申](../Page/壬申.md "wikilink") | [癸酉](../Page/癸酉.md "wikilink") | [甲戌](../Page/甲戌.md "wikilink") | [乙亥](../Page/乙亥.md "wikilink") | [丙子](../Page/丙子.md "wikilink") | [丁丑](../Page/丁丑.md "wikilink") |
| 燕昭王                            | 31年                            | 32年                            | 33年                            | 34年                            | 35年                            |                                |                                |                                |                                |                                |
| 西元                             | 前283年                          | 前282年                          | 前281年                          | 前280年                          | 前279年                          |                                |                                |                                |                                |                                |
| [干支](../Page/干支.md "wikilink") | [戊寅](../Page/戊寅.md "wikilink") | [己卯](../Page/己卯.md "wikilink") | [庚辰](../Page/庚辰.md "wikilink") | [辛巳](../Page/辛巳.md "wikilink") | [壬午](../Page/壬午.md "wikilink") |                                |                                |                                |                                |                                |

</div>

</div>

## 参考资料

[Category:燕國君主](../Category/燕國君主.md "wikilink")

1.  [邱华东](http://lywsw.cn/article/lsxp/200811/20081121144044.Html)
2.  《[史記](../Page/史記.md "wikilink")·[匈奴列傳](../Page/匈奴.md "wikilink")》：「其後燕有賢將秦開，為質於胡，胡甚信之。歸而襲破走東胡，東胡郤千餘里。與荊軻刺秦王秦舞陽者，開之孫也。燕亦築長城，自造陽，至襄平。置上谷、漁陽、右北平、遼西、遼東郡以拒胡。
3.  Wu, Hung, "The Art and Architecture of the Warring States Period,
    "in Loewe and Shaughnessy (1999), pp.654, 664-5.
4.  《魏略》曰：“昔箕子之後朝鮮侯，見周衰，燕自尊爲王，欲東略地，朝鮮侯亦自稱爲王，欲興兵逆擊燕以尊周室。其大夫禮諫之，乃止。使禮西說燕，燕止之，不攻。後子孫稍驕虐，燕乃遣將秦開攻其西方，取地二千餘里，至滿番汗爲界，朝鮮遂弱。及秦並天下，使蒙恬築長城，到遼東。時朝鮮王否立，畏秦襲之，略服屬秦，不肯朝會。”
5.  黃錫全：《齊破燕史料的重要發現》，《古文字研究》第24輯，中華書局2002年版。
6.  白光琦：《先秦年代探略》，第115頁，中國社會科學出版社，2008年9月第1版。
7.  梁玉繩《史記志疑》：「毅是時方為燕攻齊，何從將趙師攻魏，蓋非毅將耳。」
8.  楊寬《戰國史料編年輯証》：「時樂毅身兼趙燕兩國之相，當能將趙師攻魏伯陽。伯陽在今河南安陽西北，正當趙魏交界處」台灣商務版，第846頁。
9.  戰國策一書雖然是西漢末劉向編定的，但材料皆出於戰國縱橫家所留記錄，亦即儘管書是後人所編，但材料定然是先前已有之，故史記寫作時應該也會以這些材料為依據，例如蘇秦、張儀等事跡即是。